通用爬虫
=========================

通用爬虫的本质是：捜索引擎爬虫系统的重要组成部分

它的主要目的是：将互联网上的网页下载到本地，形成一个互联网内容的镜像备份，然后对该数据进行相应的处理，最后提供一个用户检索接口

注意：通用搜索引擎爬虫系统通常只能对文本数据进行爬虫处理

通用搜索引擎的爬虫原理如下

- \ `抓取网页 <#grub>`_\ 
- \ `数据存储 <#datastorge>`_\ 
- \ `预处理 <#preprocesss>`_\ 
- \ `提供索引 <#ouputindex>`_\ 

.. figure:: ../images/2.png

.. _grub:

0x00 抓取网页
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

抓取网页的流程如下：

- 首先选取一部分的\ ``种子URL``\ ，将这些URL放入\ ``待抓取URL队列``\ 
- 取出\ ``待抓取URL``\ ，通过DNS解析得到主机IP，访问IP将URL对应的网页下载下来，存储进已下载网页库中，并且将这些URL放进\ ``已抓取URL队列``\ 
- 分析\ ``已抓取URL队列``\ 中的URL，分析其中的其他URL，将包含的其它URL放入\ ``待抓取URL队列``\ ，进入下一个循环

.. figure:: ../images/1.png

那么问题来了，\ ``种子URL``\ 是从哪里获取的？主要有以下途径

- 新网站向搜索引擎主动提交网址

	- \ `百度站长平台 <http://zhanzhang.baidu.com/linksubmit/url>`_\ 
- 在其他网站上设置新网站外链(尽可能处于搜索引擎爬虫爬取范围)
- 搜索引擎和DNS解析服务商(如\ ``DNSPod``\ 等)合作，新网站域名将被迅速抓取

但是搜索引擎的爬虫系统是需要遵循一定规则的，即它需要遵从一些命令或文件的内容

- \ ``nofollow链接``\ 
- \ ``Robots协议``\ ：也叫爬虫协议、机器人协议等；全称是\ ``网络爬虫排除标准(Robots Exclusion Protocol)``\ ，网站通过\ ``Robots协议``\ 告诉搜索引擎哪些页面可以抓取，哪些页面不能抓取

	- \ `淘宝网 <https://www.taobao.com/robots.txt>`_\ 
	- \ `腾讯网 <http://www.qq.com/robots.txt>`_\ 

.. _datastorge:

0x01 数据存储
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

搜索引擎通过爬虫爬取到的网页，将数据存入原始页面数据库；其中的页面数据与用户浏览器得到的HTML是完全一样的

搜索引擎蜘蛛在抓取页面时，也做一定的重复内容检测，一旦遇到访问权重很低的网站上有大量抄袭、采集或者复制的内容，很可能就不再对其爬虫


.. _preprocesss:

0x02 预处理
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

搜索引擎将对爬虫抓取回来的页面进行各种步骤的预处理

- 提取文字
- 中文分词
- 消除噪音(比如版权声明文字、导航条、广告等)
- 索引处理
- 链接关系计算
- 特殊文件处理

除了HTML文件外，搜索引擎通常还能抓取和索引以文字为基础的多种文件类型，如\ ``PDF、Word、WPS、XLS、PPT、TXT``\  文件等；我们在搜索结果中也经常会看到这些文件类型

但搜索引擎还不能处理\ ``图片、视频、Flash``\ 等这类非文字内容，也不能执行脚本和程序



.. _ouputindex:

0x03 提供索引
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

搜索引擎在对信息进行组织和处理后，为用户提供关键字检索服务，将用户检索相关的信息展示给用户

同时会根据页面的\ ``PageRank值(链接的访问量排名)``\ 来进行网站排名，这样Rank值高的网站在搜索结果中会排名较前，当然也可以直接使用 Money购买搜索引擎网站排名，简单粗暴





